
% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex



\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 	
    
  \end{flushleft}
  
  %\ligne{3} % remplace: 
  \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
%david.fabre@imft.fr

  \end{flushright}


  \begin{picture}(110, 30)(10, -20)
    \put(15, -17){\includegraphics[height=42mm]{./Figures/splash.jpg}}
  \end{picture}

  \vspace{2mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
     \hypertarget{Chap0}{0. Présentation et organisation du cours}

  \end{flushright}


\end{frame}


%==================================================================================================
%\part{Présentation du cours}
%==================================================================================================

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Objectifs du cours}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{itemize}
\item[\checkmark]
	Savoir analyser, décrire et caractériser les écoulements 
\item[\checkmark]
	Connaître les phénomènes physiques de base impliqués dans les écoulements
\item[\checkmark]
	Maîtriser la modélisation de ces mécanismes et leur mise en équation : 
\item[] $\rightarrow$ Equation de Navier-Stokes
\item[\checkmark]
	Savoir identifier les mécanismes dominants et ceux qui sont négligeables
\item[]
	$\rightarrow$ Définition et exploitation des nombres sans dimension.
\item[]
	$\rightarrow$ Savoir simplifier les modèles en conséquence
\item[\checkmark]
	Connaitre les principales techniques de résolution mathématique de ces problèmes
\item[]
	$\rightarrow$ Méthodes locales (résolution exacte de l'équations de NS dans des cas simples) 
\item[]	
	$\rightarrow$ Méthodes intégrales (utilisation d'équations-bilan). 
\end{itemize}

\bigskip

%\hfill Remarque : liste non exhaustive\ldots

\vspace{20mm}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Pré-requis et références bibliographiques}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small
\textbf{Pré-requis :} \smallskip

\begin{itemize}
\item
	Cours de \textcolor{rouge}{Mécanique des milieux continus} (MMC) du premier semestre
\item
	Cours de Thermodynamique du premier semestre
		
\item
	Outils mathématiques : analyse, algèbre linéaire, géométrie différentielle, 
	\mytabbing{Outils mathématiques :} équations différentielles, intégrales multiples, \ldots


\item
	Notions de mécanique du point, des solides rigides et des systèmes.

	
	\item 	
	Premières notions de mécanique des fluides ; Cours L2 (M. Marcoux).
	
	Nombreux documents sur moodle :  
	
	{\tiny \url{https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=1797}}

	
\end{itemize}



\pause

\medskip
\textbf{Modules "compagnons" du second semestre :} \smallskip

\begin{itemize}
\item
	Transferts thermiques 
\item
	Mécanique des solides 
\end{itemize}

\pause

\medskip
\textbf{Références :} \smallskip

\begin{itemize}
\item[] \hspace{-5mm}
	Guyon, Hulin \& Petit : \textsl{Hydrodynamique physique}.
		CNRS éditions, 2001.
%\item[] \hspace{-5mm}
%	Guyon, Hulin \& Petit : 
%		\textsl{Ce que disent les fluides}.	Belin, 2005. 
\item[] \hspace{-5mm}
	Chassaing : \textsl{Mécanique des fluides : éléments d'un premier parcours}.
		Editions Cépaduès, 2000.
\item[] \hspace{-5mm}
	Candel : \textsl{Mécanique des fluides}. 
		Dunod, 2005 (3e édition).
\item[] \hspace{-5mm}
	Darrozès \& François : \textsl{ Mécanique des fluides}.
		Editions de l'ENSTA, 1998.		
		
%\item[] \hspace{-5mm}
%	Ryhming : \textsl{Dynamique des fluides}.
%		Presses Polytechniques et Universitaires Romandes, 2004.
%\item[] \hspace{-5mm}
%	Acheson : \textsl{Elementary Fluid Dynamics}. 
%		Oxford University Press, 1990.
\end{itemize}

\end{frame}



%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Description du module}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small


\textbf{Format :} \medskip

\begin{itemize}
\item[\checkmark]
	12 Cours (12x2h) + 12 TD (12x2h) + 3 TPs expérimentaux (3x3h) + 1 TP numérique (3h).
\item[\checkmark]
	Structuration du cours : 1 chapitre = 1 thème par semaine 
	\mytabbing{Structuration du cours :} avec 1 séance de TD associé (2h, la semaine d'après).
%	\mytabbing{Structuration du cours :} (NB :  2 cours la première semaine !)
	
%\item[\checkmark]
%	Entre cours et TD : \textcolor{rouge}{exercice complémentaire} sur Moodle (travail personnel)
%	\mytabbing{Entre cours et TD : } Questionnaire Pédagogique Hebdomadaire (sur moodle)
\item[\checkmark]
	TP expérimentaux et numériques : obligatoires, informations sur Moodle + panneau affichage
\end{itemize}

\pause
\medskip

\textbf{Intervenants :} \medskip

\begin{itemize}
\item
	Cours : David FABRE
\item
	TD : Mokhtar ZAGZOULE%Pierre BRANCHER
\item
	TP expérimentaux : Frédéric MOULIN
\item
	TP numériques : David FABRE
	
\item ( Enseignants précédents : Pierre BRANCHER  F. MOULIN, P. LAURENS, S. SAINTLOS, F. CHARRU... )	
\end{itemize}


\textbf{Contact :}

1/ (méthode préférée)  moodle / forum des nouvelles 

2/ par mail : david.fabre@univ-tlse3.fr (mettre la balise [L3 Fluides] dans le sujet).



\vspace{5mm}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ressources en ligne}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

%Quelques informations disponibles sur le tableau d'affichage du L3

\medskip

%Plus d'informations sur la page Moodle du cours : %\quad \texttt{\color{rouge} http://moodle.ups-tlse} 
%{\tiny \url https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=1025}

%\medskip

%\qquad $\rightarrow$ puis taper dans \texttt{Recherche} : mécanique des fluides

%\medskip

Nombreux documents en ligne sur deux supports :

\medskip



$(i)$ Site web du cours (NOUVEAU 2022 !)

\href{https://stabfem.gitlab.io/UPS_L3ME_Fluides/}{\textcolor{vert}{https://stabfem.gitlab.io/UPS\_L3ME\_Fluides/} }
%\textcolor{vert}{\url https://stabfem.gitlab.io/UPS\_L3ME\_Fluides/ }
\begin{itemize}
\item
	Notes de cours (résumés)
\item
	Formulaire de mécanique des fluides 
\item
	Enoncés de TD
\end{itemize}

\medskip


($ii$) Espace Moodle du cours   \textcolor{rouge}{$\rightarrow$ S'inscrire au cours !}

\href{https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=1025}{\textcolor{vert}{\url https://moodle.univ-tlse3.fr/course/view.php?id=1025}} 



\begin{itemize}
 \item 
 Forum des nouvelles (a privilégier pour la communication)

 
\item
	Exercices complémentaires (énoncés et corrigés)
\item
	Enoncés et corrections d'autres exercices et problèmes 
\item
	Programmes informatiques
\item 
	Examens et corrigés 
%\item 
%	$[\ldots]$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\end{frame}






%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Remarques / Conseils}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small


%\bigskip

%\vspace{5mm}


%\textbf{Remarques sur les documents de cours}


%\pause

\begin{itemize}
%\item Relire le cours précédent, %et préparer quelques questions
\item Certaines sections des notes de cours \textcolor{gray}{en gris} sont hors programme 

	 \textcolor{gray}{(ouverture vers le programme de M1, et/ou liens vers les modules "compagnons", ...)} 
	 \pause
\item Inversement, certains points figurant au programme ne sont pas dans les notes de cours ! 

	(notamment {\em démonstrations} et {\em exercices de cours} traités au tableau) 

\end{itemize}

	 \pause
\medskip
\textbf{Conseils de travail}
\medskip

%\checkmark
- Avant chaque cours :
\begin{enumerate}
%\item Relire le cours précédent, %et préparer quelques questions
\item Parcourir une première fois le chapitre a venir 
\item Réfléchir aux "questions de cours" et tenter d'y répondre
\item Préparez des questions !
\end{enumerate}

\medskip
\pause

- En cours :
\begin{enumerate}
%\item Relire le cours précédent, %et préparer quelques questions
\item Poser des questions !
\item Prendre des notes
\end{enumerate}

\medskip
\pause



- Entre le cours et le TD : \hfill (NB : pas de rappel de cours en TD\ldots)
\begin{enumerate}
\item relire le cours, 
\item répondre a nouveau aux questions de cours, comparer à vos premières réponses,
\item refaire les démonstrations,
\item refaire les exercices traités en cours,
\item travailler l'exercice complémentaire de la semaine.
%\item répondre au questionnaire pédagogique hebdomadaire sur moodle !
\end{enumerate}

\medskip
\pause
- \textcolor{rouge}{Venir en cours et en TD !}



%\textbf{"Philosophie"}
%
%Mécanique des fluides = discipline scientifique dont la maîtrise passe par la pratique régulière et
%\mytabbing{Mécanique des fluides =} répétée des analyses et des techniques de modélisation et de résolution 
%\mytabbing{Mécanique des fluides =} (exercices de TD, développements théoriques et démonstrations du cours)
%
%
%\qquad $\rightarrow$ \textcolor{rouge}{travail personnel !} \quad (rappel : 1h de présentiel = 1h de travail perso)
%
%\medskip
%\qquad $\Rightarrow$ sur les 15 semaines du semestre = en moyenne 3h/semaine minimum (révisions incluses)
%
%
%\textsl{Important} : rien n'est complètement trivial, il faut \textcolor{rouge}{se} poser des questions 
%$\rightarrow$ \textcolor{rouge}{posez des questions !}
%
%%\medskip
%%Présupposé : il n'existe (presque) pas de question stupide en mécanique des fluides\ldots
%
%\vspace{10mm}



\end{frame}






%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Evaluation :}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------


\small

\textbf{Evaluation :} \medskip

\begin{enumerate}
\item
	Première session : TP 20\% (num 5\%, expé 15 \%), CC 30\% (exam partiel 2h), CT 50 \% (exam final 3h)  
\item 
	Seconde session : report de la note de TP (20\%), examen terminal 2 (80\%)
\end{enumerate}

\medskip
\pause
\textbf{Programme du partiel, de l'examen final et de la seconde session: } 
\medskip



\begin{itemize}
\item { \color{red} 50 \% Cours !}
\begin{itemize}
\item Questions de cours (parmi celles listées dans chaque chapitre)
\item Exercices de cours (idem)
\end{itemize}
\item { \color{red} 50 \% Problème(s)}
\begin{itemize}
\item Exercice(s) proches de ceux traités en séance
\item (et/ou) Exercice(s) parmi les exercices complémentaires et ceux non traités en séance
\item (et/ou) Problèmes de synthèse portant sur plusieurs chapitres
\end{itemize}
\end{itemize}


\vspace{5mm}

\end{frame}



%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Plan du cours}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{enumerate}
\item
\hyperlink{Chap1}{  Introduction -- Analyse dimensionnelle}
\item
\hyperlink{Chap2}{Hydrostatique -- Forces dans les fluides au repos}
  \item
\hyperlink{Chap3}{  Cinématique -- Description du mouvement d'un fluide.}
\item 
\hyperlink{Chap4}{  Viscosité -- Forces dans les fluides en mouvement}
\item
\hyperlink{Chap5}{  Equations de la mécanique des fluides }
\item
\hyperlink{Chap6}{  Régimes d'écoulement}
\smallskip
\item[] \qquad $\rightarrow$ partiel
\smallskip
\item
\hyperlink{Chap7}{  Ecoulements inertiels}
\item
\hyperlink{Chap8}{   Ecoulements potentiels}
\item
\hyperlink{Chap9}{   Ecoulements en conduite}
\item
\hyperlink{Chap10}{   Acoustique }
\item
\hyperlink{Chap11}{    Ecoulements compressibles et Ondes de choc}
%\item
\smallskip
\item[] \qquad $\rightarrow$ examen terminal
\end{enumerate}

\vspace{5mm}

\end{frame}


